中國斷水：東南亞國家發起「湄公河行動」？

中國斷水：東南亞國家發起「湄公河行動」？

「香港人飲東江水時，記得感謝祖國雪中送炭」的說法一直流傳；泰國人就恐怕永遠感受不到中國這種恩澤。美國氣候學家們的最新研究顯示，自去年起，中國一直限制湄公河上游水壩的河流流量，導致泰國等下游國家遭受嚴重乾旱。

本年 2 月 20 日，第五次瀾滄江-湄公河合作（LMC）外長會上，各國都關注最近湄公河地區的農民與漁民，正面臨前所未見的嚴重乾旱。對此，中國外交部長王毅表示，中國雖位處上游，但同樣遭受乾旱及降水嚴重短缺困擾，不過他們克服種種困難之餘，更增加了瀾滄江的排水量，緩減其他國家的乾旱之苦。

湄公河上游，在中國稱為瀾滄江，故瀾滄江、湄公河實為同一條河流。然而，專家的研究卻與王毅「放水」之說大相逕庭：源於西藏高原的湄公河，不單未受乾旱威脅，下游的困境更似乎是中國工程人員限制河流流量所致。

報告合著者、氣象學家兼水資源監察組織總裁 Alan Basist 與同事 Claude Williams 設立了一套測量系統，計算河流在融雪、降雨、土壤濕度等因素下的流量。結果發現，多年來湄公河上游的水流，大致與泰國下游測得的水位相符，只有中國大壩注滿河水或排洪時方有不同。

如此一來，即上下游水流息息相關。按理來說，旱季時，湄公河上的緬甸、泰國、老撾、柬埔寨及越南均受影響；反之，當上游水資源過盛，下游國家則有河水泛濫的可能。但去年上游水量高於平均，下游國家反而蒙受乾旱；泰國北部清盛縣（Chiang Saen）便有測量站錄得水位新低，部分地區甚至完全枯竭，本應正值捕魚季節的地方，竟見河床龜裂。

Basist 接受「紐約時報」訪問時直指：「衛星數據不會說謊，西藏高原有大量的水，柬埔寨、泰國等國家卻正面臨極端威脅。」意即上游水流充沛，並非中方所說的乾旱。Basist 認為中國阻截了大量的河水，於團隊長達 28 年的研究中，估計中國的水壩已阻擋高達 120 多米的河面高度。

湄公河是地球上最肥沃的河流之一，為流域地區數以千萬計從事漁農業的人，供應源源不絕的養分。不過，報道指出，主要位於中國的一系列水壩，已搶佔了河流帶來的財富。在旱季，湄公河上游會為下游提供 7 成水流，但現時流量不足，令漁獲量急劇下降。持續乾旱及突如其來的洪水，更令農民無所適從。

報道又稱，北京對湄公河上游的控制，已引起東南亞國家的憤怒。「湄公河最後的日子」（Last Days of The Mighty Mekong）作者、美國智庫史汀生中心（The Stimson Center）東南亞項目主任 Brian Eyler 認為：「問題在於中國的權貴將水視作私產，而非一種共享的商品。」中國是否只顧搶奪自然資源，對當地依賴河流資源生活的人毫不關心？泰國瑪哈沙拉堪大學（Mahasarakham University）的湄公河專家 Chainarong Setthachua 認同：「中國的商業發展，排除了依靠湄公河資源維持生計的普通人。」

至於河流流量會否如王毅所言，中國在同樣艱難的環境下增加流量？Basist 指中國能以大壩調節流量，且似乎正在操作當中。Chainarong 進一步表示：「中國『放水』有政治目的，這表面上幫助了下游國家，實際上卻造成損失。這還不止，中國更會要求你感恩。」Chainarong 指的損失，是因為中國經常突然「放水」，往往悉數淹沒下游靠近河岸的農作物。

中國在國內西南地區已興建 11 個主要水壩，多座水壩的水力發電量早已遠超地區需求，同時又協助其他國家築壩。早於 2018 年，由泰國、老撾、越南及柬埔寨組成的湄公河委員會（The Mekong River Commission）發表的報告便指，假如湄公河及其支流繼續進行築壩計劃，至 2040 年，原本流向越南湄公河三角洲的沉積物，將有 97% 的災難性流失。

既然早已過猶不及，為何中國仍要繼續在河上修築水壩？Basist 認為：「高原上的冰川就像河的銀行存款。但隨著氣候變化，冰川正迅速融化。中國人深知這一點，故在湄公河上游建造夾萬，用來鎖住不斷流走的存款，以作將來儲備。」

加入中華人民共和國咪有水飲lor

為何東南亞國家那麼渴望回歸中國？

自古以來的中國領土 我話點就點

g持

唔好激嬲支那
一陣一次過俾返哂你

俾著一百年前已經開左戰

再加埋搞鳩南海 支共係咪咁夠pok

要感恩呀

唔洗, 空襲大壩就有

打柒支那，可不容緩
#StandWithThailand
#MilkTeaAlliance

支持炸水壩

推

反共陣線

水攻

樓上成日笑鳩東南亞國家做乜
明明係反共盟友

一味靠屌就得, 陳雲都當選啦

vietcom係時候出擊

炸撚咗個水壩啦！

就快成為所有地球生物既共同敵人

全球排華

感恩未

得咁少人簽，啲東南亞人覺得冇水飲都冇問題？

起海上淡化廠係出路

其實老共係唔係傻撚咗，武肺已經夠被人做死，又搞南海又搞人條河，今日又搞香港，葉問上身要一個打十個 ？

咪就係
肯定無上Twitter
以為係連登圍爐就會支爆

nmsl 國一次過打緊幾多條戰線?
貿易戰
華為5G
中國斷水
武肺大外宣
阻止武肺本土傳播
香港
台灣
一帶一路
南海直轄市

厲害了，nmsl國

開鳩佢波啦 仲等咩

Push

同東江水一樣

你縮返入老母閪到唔洗呼吸添

米係

泰仔會唔會有無飛彈射爆佢

南海準備打仗了

世界包圍網慢慢形成

Heat check

5個國家入面係咪得越南唔係奶共??

為咗唔太 hardsell, 整咗條 YouTube 片
想大家笑之餘關注下湄公河行動
(入面得 1/4-1/3 講湄公河，希望容易入口啲)

大家覺得好睇嘅可以 share YT & Twitter
因為入面仲夾咗白宮聯署嘅 link

LIHKG 原 post:
希特拉嘅中共網軍被奶茶聯盟痛擊!

Twitter:

最後當地官員*(收咗錢)：感謝中共賜水

仆街大陸有幾滴流比你咪偷笑lot, 再嘈係咪想佢加料？

ASEAN告上去海牙啦, 直接違反國際法

搞海水化淡喇東南亞各國！
唔通成世人比中共捉春袋？

其實起壩有咩問題 咁的確係佢境內資源 巴拿馬運河都收路費啦

nmsland
nmslese

五毛退散。幾段線畫到人d家門口

因為真係好渴dry到仆街

揸住你春袋 放一下都要感恩

關九段線乜事 即係我屋企有舊金 我唔俾佢跌出我屋企範圍

你哋班人唔撐共產 又要一齊分水

當然仲有係介紹翻 MilkTeaAlliance，
打響個朵，希望之後其他行動嘅關注度都高啲

你以為啦
睇下東江水幾錢先講

囉d錢買飛彈軍備算啦

呢條友啲畫真係好高汁

可？刻？你邊處鄉下？

我覺得佢哋係玩無賴，
知道21世紀係唔會打仗，
至少東南亞知道唔夠大陸打，所以唔打，
西方夠打，但西方唔會主動出手，
所以無賴呢招係玩哂嘅。

好多五毛

講真哩啲已經去到唔用戰爭就冇得解決嘅地步

保障自己國家利益有乜問題，放水比敵國同賣國有乜分別。

終於意識到既時候 太遲

高原上的冰川就像河的銀行存款

求解答

又拍湄公河支那戲

香 港 國 寶 ： 許冠傑

一定要反支那
藍絲想無泰國米越南米食就繼續愛垃圾國啦

原本係英文版？

飛一轉用飛彈射爆啲水閘下個靚威先啦

語音輸入......sor

香港人飲東江水都要課金俾支那啦
飲湄公河水唔洗俾錢呀?!!

若不是支那給你們湄公河水，你們東南亞國家人民早就渴死了

附近d國家組聯軍打佢啦，中共實淆底唔還手

因為好想好似香港咁
每年向支那課金先有水飲

開戰不是夢

去炸左個dam咪有水囉，出動軍隊啦屌

目標係搞越南

屌鳩你有咩問題 把口生係我到 我屌你老母全家 屌撚爆你祖宗十八代都得

再嘈一年排兩次洪，一次冬一次夏，沖散個下游佢咪唔洗嘈

同攞人命冇分別

幾多歲? 重玩水喉

遲早個度又地震震死班中共仆街

快d啦.我想參軍打鳩nmslese

越南：big game hunter

push

世界級漫畫家

兒登仔名不虛傳

應該唔係冇水飲問題
下遊既人依加無得捉魚
同埋好似無河水係上遊流d沙泥落黎
搞到越南湄公河三角洲既土地有嚴重侵蝕同流失

一粒飛彈就解決晒所有問題

笑左 要落地獄

平時要你乾旱
戰時要你洪災

唔落毒咪算好, 仲唔感恩

一齊打柒佢老母支那啦